\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$36 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Un vecteur directeur de \(\mathcal{D}\) est \(\vec{u} \begin{pmatrix} -5 \\ 4 \end{pmatrix}\), donc un vecteur normal est par exemple \(\vec{n} \begin{pmatrix} 4 \\ 5 \end{pmatrix}\).

\subsection*{Question 2}

\begin{align*}
&x^2 - 2x + y^2 = 3 \\
\iff &(x - 1)^2 - 1 + y^2 = 3 \\
\iff &(x - 1)^2 + y^2 = 4 \\
\iff &(x - 1)^2 + (y - 0)^2 = 2^2 \\
\iff &AM^2 = 2^2,
\end{align*}
signifie que les points \(M\) appartiennent au cercle de centre \(A(1\,;\,0)\) et de rayon 2.

\subsection*{Question 3}

Avec \(S = 15 + 16 + 17 + \dots + 243\), on peut aussi écrire :
\[
S = 243 + 242 + \dots + 17 + 16 + 15.
\]
En sommant membre à membre :
\[
2S = 229 \times 258 \quad \text{d'où} \quad S = \dfrac{229 \times 258}{2} = 229 \times 129 = 29541.
\]

\subsection*{Question 4}

\(f'(x) = 1\e^x + (x + 1) \e^x = \e^x(1 + x + 1) = (x + 2) \e^x\).

\subsection*{Question 5}

D'après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
p(B) &= p(A \cap B) + p(\overline{A} \cap B) \\
&= p(A) \times p_A(B) + p(\overline{A}) \times p_{\overline{A}}(B) \\
&= \dfrac{1}{3} \times \dfrac{2}{5} + \dfrac{2}{3} \times \dfrac{1}{4} \\
&= \dfrac{2}{15} + \dfrac{1}{6} = \dfrac{4}{30} + \dfrac{5}{30} \\
&= \dfrac{9}{30} = \dfrac{3}{10} = 0{,}3.
\end{align*}

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} Avec \(\overrightarrow{AB} = \begin{pmatrix} -2 \\ 4 \end{pmatrix}\) et \(\overrightarrow{AC} = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}\), on a :
\[
\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC} = -2 \times 1 + 4 \times 2 = -2 + 8 = 6.
\]

\paragraph{b.} On a :
\[
\|\overrightarrow{AB}\|^2 = \overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AB} = 4 + 16 = 20, \text{ d'où } \|\overrightarrow{AB}\| = \sqrt{20} = \sqrt{4 \times 5} = 2 \sqrt{5},
\]
\[
\|\overrightarrow{AC}\|^2 = \overrightarrow{AC} \cdot \overrightarrow{AC} = 1 + 4 = 5, \text{ d'où } \|\overrightarrow{AC}\| = \sqrt{5}.
\]

\paragraph{c.} On peut également écrire le produit scalaire :
\[
\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC} = \|\overrightarrow{AB}\| \times \|\overrightarrow{AC}\| \times \cos(\widehat{BAC}),
\]
soit :
\[
6 = 2 \sqrt{5} \times \sqrt{5} \times \cos(\widehat{BAC}) \iff \cos(\widehat{BAC}) = \dfrac{6}{2 \sqrt{5} \times \sqrt{5}} = \dfrac{6}{10} = \dfrac{3}{5} = 0{,}6.
\]
La calculatrice donne \(\widehat{BAC} \approx 53{,}1^\circ\), soit \(53^\circ\) au degré près.

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} Une équation de la droite \((AB)\) étant \(y = ax + b\), alors on a le système :
\[
\begin{cases} 
-1 = 2a + b \\ 
3 = 0 \times a + b 
\end{cases}
\]
d'où \(b = 3\) et, par substitution, on obtient \(-1 = 2a + 3\) ou \(a = -2\).

Donc :
\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in (AB) \\
\iff &y = -2x + 3 \\
\iff &2x + y - 3 = 0.
\end{align*}

\paragraph{b.} Si \(H(x\,;\,y)\), on a \(\overrightarrow{CH} \begin{pmatrix} x - 3 \\ y - 1 \end{pmatrix}\), et les coordonnées vérifient :
\begin{align*}
&\begin{cases} 
H \in (AB) \\ 
\overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{AB} = 0
\end{cases} \\
\iff &\begin{cases} 
2x + y - 3 = 0 \\ 
-2(x - 3) + 4(y - 1) = 0 
\end{cases} \\
\iff &\begin{cases}
2x + y - 3 = 0 \\
-2x + 6 + 4y - 4 = 0
\end{cases} \\
\iff &\begin{cases}
2x + y - 3 = 0 \\
-2x + 4y + 2 = 0
\end{cases}
\end{align*}

Ce qui donne par résolution :
\[
5y - 1 = 0 \iff y = \dfrac{1}{5},
\]
et :
\begin{align*}
&2x + \dfrac{1}{5} - 3 = 0 \\
\iff &2x - \dfrac{14}{5} = 0 \\
\iff &2x = \dfrac{14}{5} \\
\iff &x = \dfrac{7}{5}.
\end{align*}
Le point \(H\) a donc pour coordonnées \(H\left( \dfrac{7}{5}\,;\,\dfrac{1}{5} \right)\).

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Baisser de 1 \%, c'est multiplier par \(1 - \dfrac{1}{100} = 1 - 0{,}01 = 0{,}99\).

Donc \( u_1 = u_0 \times 0{,}99 = 0{,}848 \times 0{,}99 = 0{,}83952 \), soit environ 83{,}95 \%.

\subsection*{2.}

D'une année sur l'autre pendant 10 ans, on passe donc du taux de l'année à celui de l'année suivante par produit par \(0{,}99\). On a donc pour tout naturel \( 0 \leqslant n \leqslant 9 \), \( u_{n+1} = 0{,}99 u_n \), égalité qui montre que la suite \( (u_n) \) est une suite géométrique de raison \(q = 0{,}99\) et de premier terme \( u_0 = 0{,}848 \).

\subsection*{3.}

À la fin de l'exécution, on obtient le nombre d'années au bout duquel le taux de scolarisation passera sous 80 \% (on aura \( n = 6 \)).

\subsection*{4.}

On sait que pour \( 0 \leqslant n \leqslant 9 \), \( u_n = 0{,}848 \times 0{,}99^n \).

\subsection*{5.}

2005 correspond à \( n = 10 \), d'où \( u_{10} = 0{,}848 \times 0{,}99^{10} \approx 0{,}76692 \), soit environ 76{,}69 \%.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\(f(x) = 2x^3 + 2x^2 - 2x + 1\).

\subsection*{1.}

\(f\) fonction polynôme est dérivable sur \(\mathbb{R}\), donc sur \([-3\,;\,3]\) et sur cet intervalle :
\[
f'(x) = 6x^2 + 4x - 2 = 2(3x^2 + 2x - 1)
\]

\subsection*{2.}

\(f'(x)\) a donc le signe du trinôme \(3x^2 + 2x - 1\). Celui-ci a une racine évidente \(-1\) et comme le produit des racines est égal à \(\dfrac{c}{a} = -\dfrac{1}{3}\), l'autre racine est égale à \(\dfrac{1}{3}\).

On sait que ce trinôme est positif sauf sur l'intervalle \(\left[-1\,;\,\dfrac{1}{3}\right[\).

\subsection*{3.}

De la question précédente on déduit que, sur l'intervalle \([-3\,;\,3]\) :
\[f(-3) = 2 \times (-3)^3 + 2 \times (-3)^2 - 2 \times (-3) + 1 = -29 \quad ; \quad f(-1) = -2 + 2 + 2 + 1 = 3\]
\[f\left(\dfrac{1}{3}\right) = 2 \times \dfrac{1}{27} + 2 \times \dfrac{1}{9} - 2 \times \dfrac{1}{3} + 1 = \dfrac{17}{27} \approx 0{,}63 \quad ; \quad f(3) = 54 + 18 - 6 + 1 = 67\]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=2, espcl=2.5]{$x$ / 1, {$f$} / 2}{${-3}$, ${-1}$, ${\frac13}$, ${3}$}
\tkzTabVar{-/{$-29$},+/{$3$},-/{$\frac{17}{27}\approx 0{,}63$},+/{$67$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{4.}

\paragraph{a.} On sait que :
\[
M(x\,;\,y) \in \mathcal{T} \iff y - f(0) = f'(0)(x - 0).
\]
Avec \(f(0) = 1\) et \(f'(0) = -2\), on obtient :
\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \mathcal{T} \\
\iff &y - 1 = -2x \\
\iff &y = -2x + 1.
\end{align*}

\paragraph{b.} Un point de \(\mathcal{T}\) appartient à la courbe \(\mathcal{C}\) si ses coordonnées \((x\,;\,y)\) vérifient les deux équations suivantes :
\[
\begin{cases}
y = -2x + 1 \\
y = 2x^3 + 2x^2 - 2x + 1
\end{cases}
\]
Cela donne :
\begin{align*}
&-2x + 1 = 2x^3 + 2x^2 - 2x + 1 \\
\iff &2x^3 + 2x^2 = 0 \\
\iff &2x^2(x + 1) = 0,
\end{align*}
d'où :
\[
\left\{
\begin{array}{l}
2x^2 = 0 \\
x + 1 = 0
\end{array}
\right.
\iff
\left\{
\begin{array}{l}
x = 0 \\
x = -1
\end{array}
\right.
\]
On retrouve donc le point \(A\) d'abscisse \(0\) et le point \(B(-1\,;\,3)\).

\end{document}
